\part{Вещественные числа}
\chapter{Точные грани ограниченного числового множества}

\section{Множества}

$X$ --- какое-то множество вещественных чисел.

$x \in X$ --- элемент множества $X$

\exists $a$ --- существует $a$.

\forall $a$  --- для всех $a$.

\begin{defi}{Ограниченность сверху(снизу)}
Множество $X$ называется ограниченным сверху(снизу), если существует число $M$($m$), такое что для любого $x$ принадлежащего $X$ выполняется неравенство $x~\leqslant~M$($x~\geqslant~m$)

$M$ --- верхняя грань множества $X$.

$m$ --- нижняя грань множества $X$.

\textbf{Символьная запись}:

Сверху --- $\exists M, \forall x \in X: x \leqslant M$ \par
Снизу --- $\exists M, \forall x \in X: x \leqslant M$
\end{defi}

\begin{defi}{Ограниченность}
Множество $X$ называется ограниченным, если оно ограничено и сверху и снизу.

$\exists M,m, \forall x \in X; m \leqslant x \leqslant M$
\end{defi}

\begin{defi}{Точная верхняя грань}
Наименьшая из верхних граней ограниченного сверху множества $x$ называется точной верхней гранью этого множества.

Обозначается: $\overline{x} = sup X$ (от слова supremum)
\end{defi}

\begin{defi}{Точная нижняя грань}
Наибольшая из нижних граней ограниченного снизу множества $X$, называется точной нижней гранью этого множества.

Обозначается: $\underline{x} = inf X$ (от слова infinum)
\end{defi}

Ограниченное сверху(снизу) непустое множество имеет точную верхнюю(нижнюю) грань.

Числовые промежутки:
\begin{itemize}
    \item интервал. $(a;b) = \{x ; a < x < b\}$. Например $(2,1)$
    \item сегмент. $(a;b) = \{x ; a \leqslant x \leqslant b\}$. Например $[2,1]$. 2 и 1~---граничные точки сегмента.
    \item окрестность точки $c$~--- любой интервал содержащий точку $c$.
    \item \varepsilon-окрестность точки $c$~--- любой интервал $(c-\varepsilon;c+\varepsilon) = \{x; |x-c| < \epsilon\}$.
    \item проколотая \varepsilon-окрестность в точке $c$~--- любой интервал $(c-\varepsilon;c+\varepsilon) = \{x; 0 < |x-c| < \epsilon\}$.
\end{itemize}

$\mathbb{R} = (-\infty, +\infty)$ --- множество вещественных чисел

\section{Функции}

\begin{exbox}{Важно}
Выражение называется функцией, если каждому $x$ поставлено в соответствие некоторое \underline{единственное} число $y$.

$X(D)$ --- область определения

$Y(E)$ --- область значения
\end{exbox}

\begin{defi}{Верхняя(нижняя) грань функции}
Функция $f(x)$ называется ограниченной сверху(снизу) на множестве $X$, если существует число $M(m)$, такое, что $\forall x \in X : f(x) \leqslant M (f(x) \geqslant m)$.

Обозначается: $\underline{x} = inf X$ (от слова infinum)
\end{defi}

\begin{defi}{Ограниченность функции}
Функция $f(x)$ называется ограниченной на $X$, если она ограничено на этом множестве сверху и снизу.

$\exists M,m, \forall x \in X : m \leqslant f(x) \leqslant M$.
\end{defi}

\begin{defi}{Грани функции}
Наименьшая(наибольшая) из верхних(нижних) граней ограниченной сверху(снизу) называется её точной верхней(нижней) гранью.
\end{defi}

Точная верхняя грань функции~--- это множество значений функции.
Обозначается: $sup\:f(x)$

Точная нижняя грань функции~--- это множество определения функции.
Обозначается: $inf\:f(x)$

\begin{exr}{$y = sin\:x, 0 < x \leqslant \frac\pi2$}
sup\:sin\:x = 1 \\
inf\:sin\:x = 0
\end{exr}

\section{Пределы}
\begin{defi}{Предельная точка}
Число $a$ называется предельной точкой числового множества $X$, если в любой проколотой \varepsilon-окрестности точки $a$ содержатся точки из множества $X$.
\end{defi}

\begin{defi}{Предел по Коши}
    Число $b$ называется пределом функции $f(x)$ в точке $a$ если
    $x\rightarrow \infty\text{, если } \forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0$
    , такое что для любого $x$ из проколотой \delta-окрестности точки $a$ выполняется неравенство $|f(x) -b| < \varepsilon$, если $\forall x \in X: |x-a| < \delta$

    $lim\:f(x) = b$
\end{defi}

\begin{defi}{Предел справа(слева)}
    Число $b$ называется пределом функции в точке $A$ справа(слева), если $\forall \varepsilon > 0\:\exists \delta: \forall x \in (a;a+\delta) (a-\delta;a)$, выполняется $|f(x) -b < \varepsilon|$.

    $\underset{x \rightarrow a+0}{lim} f(x) =b$

    $(\underset{x \rightarrow a-0}{lim} f(x) =b)$
\end{defi}

\begin{defi}{Предел}
Число $b$ будем называть пределом функции $f(x), \text{ при } x \rightarrow \infty$, если $\forall \varepsilon \: \exists A$, такое, что для любого значения $x > A$ выполняется неравенство $|f(x)-b| < \varepsilon$.
\end{defi}
